<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Distinctio 1, Quaestio 5 [Paris 1512 Transcription]</title>
        <author xml:id="AW">Adam Wodeham</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Librum I, Distinctio 1, Quaestio 5</title>
          <date when="2017-01-27">January 27, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>An SCTA Project</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
            <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pa" n="paris1512">Paris 1512</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        target="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-01-27" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="include-list">
      </div>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Pa" n="15-v"/><cb ed="#Pa" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="awa-l1d1q5">
        <head>Librum I, Distinctio 1, Quaestio 5 [Paris 1512 Transcription]</head>
        <head type="questionTitle">Utrum sit fruitio quaeritur in generali; utrum omnis delectatio vel tristitia sit dilectio vel odium seu volitio aut nolitio</head>
        <p>
          <lb ed="#Pa"/>Viso de delectatione bea<lb ed="#Pa"/>tifica. 
          Utrum omnis delectatio vel tristi<lb ed="#Pa"/>tia 
          sit dilectio vel odium seu volitio aut 
          <lb ed="#Pa"/>nolitio.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Et potest argui pro et contra sicut in praece<lb ed="#Pa"/>denti 
          quaestione.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Prima conclusio omnis delectatio 
          <lb ed="#Pa"/>voluntatis vel tristitia voluntatis est velle vel nol<lb ed="#Pa"/>le 
          probatur quia non sunt plures actus vitales 
          <lb ed="#Pa"/>appetitivi in voluntate etiam quia omnis actus 
          <lb ed="#Pa"/>complacentiae vel displicentiae volitive est velle vel 
          <lb ed="#Pa"/>nolle igitur etc.
        </p>
        <p>
          Item quia non minus una delectatio 
          <lb ed="#Pa"/>volitiva est volitio quam alia sed delectatio beatifica 
          <lb ed="#Pa"/>ex primo articulo praecedentis quaestionis est dilectio igitur. 
          <lb ed="#Pa"/>Ex quo patet quod omnis delectatio vel tristitia sen<lb ed="#Pa"/>sitiva 
          est quoddam appetere vel non appetere con<lb ed="#Pa"/>trariae 
          scilicet appetitive fugere quia sic est de hoc a parte 
          <lb ed="#Pa"/>appetitus sensitivi sicut a parte appetitus intelle<lb ed="#Pa"/>ctivi 
          igitur etc.
        </p>
        <!-- dubium 1 -->
        <!-- question title: "utrum econtra omnis amor vel odium sit delectatio vel tristitia -->
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Primum dubium utrum econtra 
          <lb ed="#Pa"/>omnis amor vel odium sit delectatio vel tristitia 
          <lb ed="#Pa"/>hic tenetur concorditer quod non <pc type="virgula">/</pc> et hoc arguit <name ref="#Aureoli">petrus 
          <lb ed="#Pa"/>aureolus</name> quia aliquis est amor nota delectationis 
          <lb ed="#Pa"/>sed desiderii respectu non habiti <pc type="virgula">/</pc> igitur bene ponun<lb ed="#Pa"/>tur 
          ista quattuor scilicet velle desiderii et velle delecta<lb ed="#Pa"/>tionis 
          et nolle fuge et nolle tristitiae.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Quamvis ista 
          <lb ed="#Pa"/>conclusio forte sit vera tamen medium non videtur suffi<lb ed="#Pa"/>ciens 
          quia stat in hoc quod amore desiderii non est delecta<lb ed="#Pa"/>tio 
          nec tristitia cuius oppositum innuit <ref><name ref="#Averroes">commentator</name> 12 
          <lb ed="#Pa"/><title>metaphysica</title> commento 39</ref> dicit quasi in principio commenti 
          <lb ed="#Pa"/>quod desiderium tale magis est dolor quam voluptas non 
          <lb ed="#Pa"/>igitur initendum est huic medio sed posterius tan<lb ed="#Pa"/>gendo.
        </p>
        <!-- dubium 2 -->
        <!-- utrum omnis amore distinctus contra amorem desiderii sit delectatio et omne odium distinctum contra nolle fuge et resilitionis sit tristitia. -->
        <p>
          Secundum dubium utrum omnis amore distin<lb ed="#Pa"/>ctus 
          contra amorem desiderii sit delectatio et om<lb ed="#Pa"/>ne 
          odium distinctum contra nolle fuge et resilitio<lb ed="#Pa"/>nis 
          sit tristitia.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Et videtur quod sic nam appetitus 
          <lb ed="#Pa"/>naturalis non habet nisi duos actus positivos. 
          <lb ed="#Pa"/>scilicet moveri in finem et quiescere in ipso ut pa<lb ed="#Pa"/>tet 
          de gravitate respectu centri et duos privati<lb ed="#Pa"/>vos 
          scilicet fugere ab opposito et inquietari dum est in 
          <lb ed="#Pa"/>ipso igitur a simili appetitus sensitivus irratio<lb ed="#Pa"/>nalis 
          similiter et rationalis non habet nisi quat<lb ed="#Pa"/>tuor 
          actus duos positivos quorum unus est mo<lb ed="#Pa"/>veri 
          ad finem scilicet desiderium et prosecutio.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#Pa"/><pc ana="#pilcrow"/>Secundus quiescere in fine vel obiectum scilicet 
          <lb ed="#Pa"/>delectari et duos privativos quorum primus cor<lb ed="#Pa"/>respondet 
          fuge et resilitioni scilicet abhominatio 
          <lb ed="#Pa"/>seu detestatio secundus inquietationi scilicet displicen<cb ed="#Pa"/><lb ed="#Pa"/>tia 
          et contristatio <pc type="virgula">/</pc> dices quod non eest usquequam simile quia 
          <lb ed="#Pa"/>in naturalibus est gravitas vel levitas quae prin<lb ed="#Pa"/>cipiant 
          istos actus et in se non sunt actus sed in ap<lb ed="#Pa"/>petitu 
          animali et rationali est loco gravitatis et 
          <lb ed="#Pa"/>levitatis ipse amor pondus inclinans in deside<lb ed="#Pa"/>rium 
          vel delectationem. Iuxta illud <name ref="#Augustine">augustini</name> 
          <lb ed="#Pa"/>amor mens pondus meum etc. etiam praeter actus 
          <lb ed="#Pa"/>correspondentes formae quae est principium talium 
          <lb ed="#Pa"/>in naturalibus igitur etc. non est simile sed hoc non 
          <lb ed="#Pa"/>valet quia amore iste ex quo oritur desiderium est 
          <lb ed="#Pa"/>delectatio quaedam de obiecto apprehensio igitur 
          <lb ed="#Pa"/>amor incitans desiderium non est alius actus a de<lb ed="#Pa"/>lectari. 
          Antecedens patet quia memoria et yma<lb ed="#Pa"/>ginatio 
          delectabilium sunt delectationes ut dicit 
          <lb ed="#Pa"/>philosophus in rethorica. Ex hoc autem quod homo delecta<lb ed="#Pa"/>tur 
          et complacet in obiecto apprehenso incipit de<lb ed="#Pa"/>siderare 
          realem eius praesentiam. Et ex hoc con<lb ed="#Pa"/>firmatur 
          prima ratio quai si aliquis amore esset 
          <lb ed="#Pa"/>alius a desiderio et delectatione esset iste amor qui 
          <lb ed="#Pa"/>incitat desiderium et facit prosequi ut habeatur 
          <lb ed="#Pa"/>desideratum sed ille non est alius actus quam delecta<lb ed="#Pa"/>ri 
          et complacere in obiecto et conditionibus eius 
          ut ex terminis patet idem enim est dictu tale quid 
          <lb ed="#Pa"/>amo et tale quid est complacens mihi vel delecta<lb ed="#Pa"/>bile 
          igitur amor praeveniens desiderium est dele<lb ed="#Pa"/>ctatio 
          cum hoc non principialiter habetur quod 
          <lb ed="#Pa"/>desideretur igitur videtur quod omnis amore vel est 
          <lb ed="#Pa"/>desiderium vel delectatio de obiecto apprehenso 
          <lb ed="#Pa"/>desiderium praeveniens vel delectatio de obiecto 
          <lb ed="#Pa"/>praesente desiderium.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Item omnis amor est amor 
          <lb ed="#Pa"/>amicitiae vel concupiscentiae sed uterque amore subdi<lb ed="#Pa"/>viditur 
          in delectationem seu amorem delectatio<lb ed="#Pa"/>nis 
          praevenientem desiderium et in subsequentem.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Item omnis amor vel est desiderium vel compla<lb ed="#Pa"/>centia 
          sed omnis complacentia est delectatio pa<lb ed="#Pa"/>tet 
          ex terminis nam idem est obiecetum placibilis 
          <lb ed="#Pa"/>est mihi et delectabilis eest mihi delector in te et com<lb ed="#Pa"/>placet 
          mihi in te.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Item <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 14 <title ref="#CityOfGod">de civi<lb ed="#Pa"/>tate 
          dei</title> capitulo septimo</ref> dicit quod amor <unclear>inh?ians</unclear> id est 
          <lb ed="#Pa"/>desiderans habere illud quod amatur cupiditas est amor 
          <lb ed="#Pa"/>aut habens illud quod amatur eo quod fruens laeti<lb ed="#Pa"/>tia 
          est sive delectatio. Amor vero fugiens quicquid 
          <lb ed="#Pa"/>ei adversatur timore est accipit ut deducitur timo<lb ed="#Pa"/>rem 
          pro abhominatione et fuga quae opponitur 
          <lb ed="#Pa"/>desiderio sequitur idque si acciderit sentiens tristi<lb ed="#Pa"/>tia 
          est haec <name ref="#Augustine">augustinus</name>.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Ex quo patet quod eius in<lb ed="#Pa"/>tentio 
          fuit dividere odium in fugam et tristitiam 
          <lb ed="#Pa"/>et amorem in delectationem et desiderium licet 
          <lb ed="#Pa"/>duplex sit delectatio scilicet praeveniens desideri<lb ed="#Pa"/>um 
          et sequens. Et istam conclusionem concedit 
          <lb ed="#Pa"/><name ref="#Aureoli">Petrus aureolus</name> et eest pulchra conclusio et pro<lb ed="#Pa"/>babilis 
          et argumenta in contrarium pro maiori 
          <lb ed="#Pa"/>parte sufficienter solvuntur.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Mihi tamen vide<lb ed="#Pa"/>tur 
          quod sua contradictoria est vera scilicet quod aliqua 
          <lb ed="#Pa"/>sit dilectio quae nec sit desiderium nec delectatio 
          <lb ed="#Pa"/>propria. Et primo arguo sic quia damnati aliquam 
          <lb ed="#Pa"/>habent dilectionem et habebunt post iudicium 
          <lb ed="#Pa"/>quia maxime diligunt seipsos secundum <ref><name ref="#Augustine">augusti<lb ed="#Pa"/>num</name> 
          14 <title ref="#CityOfGod">de civitate dei</title> capitulo 26</ref> et tamen ex 
          <lb ed="#Pa"/>tunc nullam habebunt delectationem ut tenent 
          <lb ed="#Pa"/>communiter magistri.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Item volunt alios secum 
          <lb ed="#Pa"/>puniri et tamen ista volitio non est eis delecta<lb ed="#Pa"/>tio.
        </p>
        <p>
          <!-- no pilcrow -->Item daemonibus placet quod homo peccat et 
          <lb ed="#Pa"/>tamen non delectantur nec illud velle est velle de<lb ed="#Pa"/>siderii 
          cum sit respectu praesentis igitur etc.
        </p>
        <p>
          Item <ref>se<lb ed="#Pa"/>ptimo 
          <title ref="#Ethics">ethicorum</title> capitulo ultimo</ref> tristitia vehemens 
          <pb ed="#Pa" n="16-r"/>
          <cb ed="#Pa" n="a"/>
          <lb ed="#Pa"/>expellit delectationem non solum oppositam sed 
          <lb ed="#Pa"/>contingentem sed damnatus summe tristatur igi<lb ed="#Pa"/>tur 
          de nullo delectatur.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#Pa"/><pc ana="#pilcrow"/>Item fortis summe di<lb ed="#Pa"/>ligit 
          actum fortitudinis et pericula mortis et ta<lb ed="#Pa"/>men 
          nihil vel modium in tali actu delectatur ut 
          <lb ed="#Pa"/>patet <ref>tertio <title ref="#Ethics">ethicorum</title></ref>.
        </p>
        <p>
          Item aliqui devoti fer<lb ed="#Pa"/>ventius 
          diligunt et minus delectantur ymo dolent 
          <lb ed="#Pa"/>quod non habent suavitatem delectationis sicut ali<lb ed="#Pa"/>as 
          habent quando minus intense diligunt Respondet 
          <lb ed="#Pa"/><name ref="#Aureoli">petrus aureolus</name> quod devotus sume diligens deum summe 
          <lb ed="#Pa"/>complacet sibi in eo et ita negare videtur assum<lb ed="#Pa"/>ptum 
          Et probabiliter potest teneri opinio <name ref="#Aureoli">petri aureoli</name> ymo 
          <lb ed="#Pa"/>quod plus est concedi potest quod omnis amor vel dilectio 
          <lb ed="#Pa"/>sit delectatio etiam illa quae est desiderii quia omnis 
          <lb ed="#Pa"/>dilectio est latio appetitus in obiectum sibi conveniens 
          <lb ed="#Pa"/>vel complacens vel coniunctio cum eodem igitur est 
          <lb ed="#Pa"/>complacentia et etiam delectatio quam conceditur in 
          <lb ed="#Pa"/>damnatis quamvis ibi non sit perceptibilis suavitas 
          <lb ed="#Pa"/>vel perceptio commodi quae sit mitigativa pene in temporis 
          <lb ed="#Pa"/>Et ita videtur <name ref="#Wodeham">adam</name> accipere delectationem.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#Pa"/><pc ana="#pilcrow"/>Ad <name ref="#Aristotle">aristotelem</name> dico quod non repugnat suis dictis 
          <lb ed="#Pa"/>quin in forti vel alio virtuoso stet vehemens tri<lb ed="#Pa"/>stitia 
          sensualis cum magna delectatione intelle<lb ed="#Pa"/>ctuali 
          tam respectu obiecti principalis dilecti quam 
          <lb ed="#Pa"/>respectu actuum virtuosorum.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Sed contra adhuc ar<lb ed="#Pa"/>guit 
          <name ref="#Wodeham">adam</name> non omne odium est fuga vel tristitia igi<lb ed="#Pa"/>tur 
          nec omnis amor erit desiderium vel delectatio 
          <lb ed="#Pa"/>consequentia patet quia distincto odio opponitur di<lb ed="#Pa"/>stinctus 
          amor antecedens patet quia deus odit iniquita<lb ed="#Pa"/>tem 
          et etiam beati absque tristitia. Respondet <name ref="#Aureoli">petrus</name> 
          sic quia sicut deus et sancti odiunt malum 
          <lb ed="#Pa"/>sic est eis malum displicibile et tristabile non acci<lb ed="#Pa"/>piendo 
          tristitiam pro actione concupiscentiae quam 
          <lb ed="#Pa"/>facit praesens malum sed pro sola displicentia Sed <name ref="#Wodeham">adam</name> 
          <lb ed="#Pa"/>dicit quod illa non est tristitia ad intellectum communem igitur 
          <lb ed="#Pa"/>Respondet aliter <name ref="#Aureoli">petrus</name> quod nec deus nec beati odiunt 
          <lb ed="#Pa"/>iniquitatem nisi negative quia non placet quod aut 
          <lb ed="#Pa"/><unclear>accirentur</unclear> positive et eis malum displiceat nullo 
          <lb ed="#Pa"/>modo conceditur utraque solutio <name ref="#Aureoli">petri</name> teneri potest. 
        </p>
        <p>
          Ex dictis infert <name ref="#Wodeham">adam</name> quod non omnis fruitio est dele<lb ed="#Pa"/>ctatio 
          quia damnatus fruitur se nec tamen dele<lb ed="#Pa"/>ctatur 
          de se. Sed dubitatur prius enim dictum est quod 
          <lb ed="#Pa"/>dilectio est apprehensio illorum quorum apprehensio 
          <lb ed="#Pa"/>necessario praesupponitur ad ipsam necessario cau<lb ed="#Pa"/>sandam 
          sed dei notitia qua cognoscitur in via est 
          <lb ed="#Pa"/>appraehensio omnium entium quia partes totales conce<lb ed="#Pa"/>ptus 
          dei natualiter significant omnia entia licet 
          <lb ed="#Pa"/>totalis sit proprius dei in praedicando prout concedit <name ref="#Wodeham">a<lb ed="#Pa"/>dam</name> 
          igitur dilectio qua deus diligitur in via praesup<lb ed="#Pa"/>ponens 
          talem notitiam ita quod aliter naturaliter 
          <lb ed="#Pa"/>causari non posset esset cognitio et dilectio omnium quod 
          <lb ed="#Pa"/>videtur inconveniens.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Item delectatio devotorum 
          <lb ed="#Pa"/>causatur ab anima et cognitione et dilectione quae 
          <lb ed="#Pa"/>non est delectatio ut tu concedis igitur siista sint 
          <lb ed="#Pa"/>intensiora ista suavitas erit maior.
        </p>
        <p>
          Item si aliqua 
          <lb ed="#Pa"/>dilectio dei in via non est delectatio quare igitur 
          <lb ed="#Pa"/>similiter erit in patria
        </p>
        <p>
          Item quare una dilectio est magis dele<lb ed="#Pa"/>ctatio 
          quam alia vel quare magis dilectio unius obiecti quam alterius
        </p>
        <p>
          <lb ed="#Pa"/><pc ana="#pilcrow"/>Ad primum conceditur quod talis dilectio est cognitio 
          <lb ed="#Pa"/>omnium tamen est solius dei dilectio sicut unicus 
          <lb ed="#Pa"/>actus diligendi potest esse fruitio dei et usus crea<lb ed="#Pa"/>turae.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum dicitur quod talis suavitas potest 
          <lb ed="#Pa"/>causari immediate a deo vel si causetur natura<lb ed="#Pa"/>liter 
          tunc existente contemplatione tranquilla maio<lb ed="#Pa"/>ri 
          dilectioni correspondet maior suavitas.
        </p>
        <p>Quan<lb ed="#Pa"/>doque 
          autem passiones talem suavitatem impediunt etiam 
          <cb ed="#Pa" n="b"/>
          <lb ed="#Pa"/>quandoque talis delectatio est reflexa habens actus 
          <lb ed="#Pa"/>rectos pro obiecto et tunc non est mirum quod non habet 
          <lb ed="#Pa"/>se conformiter dilectioni quae est actus rectus respe<lb ed="#Pa"/>ctu 
          obiecti principalis scilicet dei.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Sed diceres 
          <lb ed="#Pa"/>talis delectatio reflexa est volitio igitur est apprehen<lb ed="#Pa"/>sio 
          istorum sine quorum apprehensione praevia non posset 
          <lb ed="#Pa"/>naturaliter causari igitur est apprehensio dei igitur 
          <lb ed="#Pa"/>erit delectatio de deo et non tantum de creatura vel 
          <lb ed="#Pa"/>de actibus. Respondetur concedendo quod ista dele<lb ed="#Pa"/>ctatio 
          est apprehensio sine quorum apprhensione prae<lb ed="#Pa"/>via 
          etc. Apprehensio autem praevia est illa qua quis ap<lb ed="#Pa"/>prehendit 
          et sentit se videre vel diligere deum quod
          <lb ed="#Pa"/>utique posset fieri de potentia dei absoluta absque hoc 
          <lb ed="#Pa"/>quod videret deum et tunc talis appraehensio vel assen<lb ed="#Pa"/>sus 
          naturaliter cum anima posset principiare dilectio<lb ed="#Pa"/>nem 
          cuius obiectum esset se videre deum et licet 
          <lb ed="#Pa"/>ista delectatio esset apprehnsio dei saltem imper<lb ed="#Pa"/>fecta 
          non tamen esset delectatio de deo sed de viso<lb ed="#Pa"/>ne 
          et de se ipso cui concupiscibiliter diligit illam vi<lb ed="#Pa"/>sionem 
          sicut ille qui gaudet de hoc quod percipit se sci<lb ed="#Pa"/>re 
          triangulum habere tres vel de hoc quod per<lb ed="#Pa"/>cipit 
          se praevidere malum sibi imminens non utique 
          <lb ed="#Pa"/>gaudens de eo quod est sed de eo quod scit et tamen illud 
          <lb ed="#Pa"/>gaudium est appraehensio quod malum sibi imminet vel quod 
          <lb ed="#Pa"/>triangulus habet tres et ideo non sequitur hoc gau<lb ed="#Pa"/>dium 
          est appraehensio huius igitur est gaudium de 
          <lb ed="#Pa"/>hoc.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Ad tertium dicitur quod etiam aliqua dilectio 
          <lb ed="#Pa"/>in prima non est delectatio tamen potest dici quod om<lb ed="#Pa"/>nis 
          dilectio correspondens simplici visioni dei in 
          <lb ed="#Pa"/>se vel abstractive proprie dei et sumpti causabi<lb ed="#Pa"/>li 
          per intuitivam propriam esset delectatio quaedam.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#Pa"/><pc ana="#pilcrow"/>Ad quartum respondetur quod una dilectio est ma<lb ed="#Pa"/>gis 
          conveniens potentiae quam altera et similiter unum 
          <lb ed="#Pa"/>obiectum convenientius quam aliud. Sciendum ta<lb ed="#Pa"/>men 
          quod nullus ordinate gaudet de visionem si prin<lb ed="#Pa"/>cipalius 
          gaudeat de deo nec aliquis gaudet de hoc 
          <lb ed="#Pa"/>quod percipit se scire triangulum habere tres angu<lb ed="#Pa"/>los 
          nisi principalius gaudeat de existentia rei sci<lb ed="#Pa"/>tae 
          scilicet trianguli et si secunda esset causa prima suae scientiae si<lb ed="#Pa"/>steret 
          ibi sed quia non est ideo refert gaudium in deum 
          <lb ed="#Pa"/>actualiter vel habitualiter ex tali igitur connexio<lb ed="#Pa"/>ne 
          in ordine creaturarum magnificat creatorem in quo princi<lb ed="#Pa"/>palissime 
          gaudet si gaudium est ordinatum similiter facit ille 
          <lb ed="#Pa"/>qui percipit se praevidere malum sibi imminens qui 
          <lb ed="#Pa"/>et de malo sibi imminenti gaudet non sub radice 
          <lb ed="#Pa"/>mali sed prout ordinatum est ad sui probationem vel 
          <lb ed="#Pa"/>ad sui provisionem per quam cognoscit dei bene<lb ed="#Pa"/>ficium 
          qui custodit eum a malo et iterum totum 
          <lb ed="#Pa"/>gaudium principalissime ordinatur in deum. 
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Ad primam rationem <name ref="#Aureoli">aureoli</name> respondet quod amore incitans 
          <lb ed="#Pa"/>desiderium non est delectatio nec complacentia et 
          <lb ed="#Pa"/>delectatio sunt idem ymo quandoque desiderium ori<lb ed="#Pa"/>tur 
          non ex amore sed ex odio cuiusmodi est deside<lb ed="#Pa"/>rium 
          vindictae.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum dicitur quod compla<lb ed="#Pa"/>cere 
          potest accipi pro omni velle respectu habiti 
          <lb ed="#Pa"/>et sic non omne complacens delctat vel pro dele<lb ed="#Pa"/>ctari 
          et tunc non omne amarum complacet.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Ad 
          <lb ed="#Pa"/>tertium negatur quod omnis amor amicitiae vel con<lb ed="#Pa"/>cupiscentiae 
          distinctus a desiderio sit delectatio.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#Pa"/><pc ana="#pilcrow"/>Ad quartum dicitur de complacentia sicut in se<lb ed="#Pa"/>cundo 
          argumento et uno modo accipiendo quaedam 
          <lb ed="#Pa"/>est delectatio et quaedam non Aliomodo aliquis a<lb ed="#Pa"/>mor 
          est complacentia et aliquis non.
        </p>
        <p>
          <pc ana="#pilcrow"/>Ad quintum 
          <lb ed="#Pa"/>dicitur quod illa auctoritas sed sufficienter dividit amo<lb ed="#Pa"/>rem 
          sed sufficit ad propositum suum quod voluit ostende<lb ed="#Pa"/>re 
          contra quosdam dicentes nomen amoris semper su<pb ed="#Pa" n="16-v"/><cb ed="#Pa" n="a"/><lb ed="#Pa"/>mi 
          in malo contra quod dividit amorem quadru<lb ed="#Pa"/>pliciter 
          modo praedicto et cum processit in improba<lb ed="#Pa"/>tione 
          illius opinionis secundum consuetudinem lo<lb ed="#Pa"/>quendi 
          scripturae et intulisset recta itaque voluntas 
          <lb ed="#Pa"/>est bonus amor et voluntas perversa malus amor 
          <lb ed="#Pa"/>Et deinde divisit amorem isto modo addidit simul 
          <lb ed="#Pa"/>ista nulla voluntas recta est mala sed voluntas re<lb ed="#Pa"/>cta 
          est aliquis amor igitur non omnis amor est ma<lb ed="#Pa"/>lus 
          quod sibi sufficit ostendere. Qualiter autem 
          <lb ed="#Pa"/>aliter possit dici ad dictas rationes dicit <name ref="#Adam">adam</name> patet 
          <lb ed="#Pa"/>ex dictis nec aliquod desiderium vindictae oritur ex 
          <lb ed="#Pa"/>odio quin oriatur ex amore ad se ipsum et ad vin<lb ed="#Pa"/>dictam 
          proximi licet talis amore sit quandoque inor<lb ed="#Pa"/>dinatus 
          quandoque autem ordinatus cum est amor iu<lb ed="#Pa"/>stitiae 
          sic etiam dicitur quod omnis complacentia est 
          <lb ed="#Pa"/>delectatio et quod visio amoris quam ponit <name ref="#Augustine">augustinus</name> 
          <lb ed="#Pa"/>est simpliciter sufficiens.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
